請慎重審視保良局訓練營-學生 王樂行的一封信

我都係轉發
係Facebook見到
唔知你地有無聽過 以前都間中聽人講
自己無參加過 唔明點解啲人忍到
存在已久既問題都無乜人關注...
好長 但真係要睇睇
連登仔運動下啲影響力幫幫呢班學生

是鍛煉還是侮辱？- 請慎重審視保良局訓練營
各位老師，家長，同學：
我是中五學生王樂行。在無可奈何的情況下，現特函向各位披露保良局訓練營的惡行，以及校方試圖隱瞞的真相及威逼學生參加訓練營的非常手段。本文篇幅稍長，但懇求各位仔細閱讀，師弟們亦應與家長一起閱讀。因為以下的所有事件關係到學生的尊嚴甚至人身安全。
若你有留意過各社交媒體和討論區的輿論，不難發現保良局訓練營的爭議聲不絕：原因主要歸咎於營方常採取有辱學生尊嚴，更甚以體罰和暴力的訓練方式來達致訓練目標。（下文附有參考資料）
我校會在每屆中一及中四，與營方協辦訓練營。校方聲稱目的為提升英華同學的凝聚力、歸屬感和領導才能。而本人剛好在中四留級，因此經歷了兩年的中四訓練營，對訓練內容十分熟悉。兩年前（即我第一年就讀中四），我在營內經歷極不愉快的暴力事件，心中留下深刻烙印。我深信這個訓練機構絕對不適合本校，甚或全港學生。家長們請慎重審視應否讓孩子參加這個訓練項目；同時我懇求校方永久終止與營方協辦活動，並且停止威逼學生參加中四訓練營。
首先，我要揭露兩年前發生的暴力事件。
時間是2015年3月中旬，在訓練營的最後一天，全級同學要合力完成一個任務。但同學未能達到任務要求，各班的同學被教練帶至營地不同角落訓話，要求同學反省做得不好的地方。當年我就讀4B班，教練疑因同學未能回答讓他滿意的答案，情緒激動、大發雷霆。他先捉著蘇諾生同學的衫領（又有同學記憶是上身安全帶），大力將他拉向前並近距離面對面地對他咆哮。梁教練要求他踐踏及撕破班旗（在入營日每班製作的旗幟，代表班的象徵物），蘇諾生同學（應屆dse考生）沉默地拒絕。其後教練顯得相當梁不滿，突然從褲袋中拿出萬用軍刀，打開刀片，並捉住蘇陶同學（同為應屆dse考生）的手，要求他割破班旗。蘇陶同樣沉默，將雙手放後拒絕破壞班旗。梁教練便持續抓住蘇陶的手與他糾纏，試圖把刀塞到蘇陶手心。後來蘇陶接過刀，藏到身後以示不服從，梁教練再度與他糾纏，要將刀從蘇陶手上奪回。最後事件由教練Johnny Sir阻止。整個過程由扯衫領到教練持刀與學生糾纏結束，歷時大約三分鐘。
其後營方再度集合全級學生，給予我們第二次機會進行任務。結果任務成功，全級同學歡天喜地。配以營地播放歡樂音樂營造氣氛，加上惡形惡相的教練突然變得友善，鼓勵及讚賞我們完成任務，很多同學包括我在內都成了斯德哥爾摩症候群，一時忘記剛剛發生的暴力事件。但在冷靜期後，我越想越覺事件的嚴重性。
因為留級關係，我刻意選擇在第二年入營前公佈事件，提醒同學萬一遇到不合理事件必定要保護自己。事件持續醞釀，引起很多同學嘩然，最後驚動校方出手調查事件，並調整2016年度中四訓練營的活動內容。然而，我對校方的調查手法及結果感到極之憤怒及無奈，所謂調整和調查似乎只是校方的緩兵之計，以平息同學的情緒和憂慮，乖乖參加訓練營。
承上，我要揭發校方極不公平的調查過程。
由去年到現在，校方一共進行兩次調查。（因為今年校方再度向學生隱瞞持刀糾纏事件，我不服校方手法提出質疑，促成第二次調查）
第一次調查在2016年由訓導主任林少娟老師，以及麥副校主導。他先後與我和兩位受暴力對待的當事人，以及營方進行問話。豈料最後得出的結果是：「教練只係用手攞住刀同學生訓話。攞住刀嘅原因亦只係一種激勵同學突破同挑戰自己嘅方式。根本冇持刀威脅同糾纏嘅事件。」我和其他同學都感到相當不服。於是我決定在今年的師弟入營前再次令事件引起同學關注。
第二次調查由校長直接進行。但調查未完結時，很多老師已經到處危言聳聽，指我散播謠言。這種行為實在令我感到很痛心，沒有目擊事件的老師和校方高層，利用同學對他們的信任，去否定這件暴力事件的存在。
最後我在昨天收到師弟告知，麥副校指校長和他已找到涉事同學了解。這意味校長主導的調查已經完成。可是調查結果同樣是隱瞞真相，扭曲事實。麥副校向今年中四的同學表示：「『挾持』這二字只是王樂行同學的個人立場。而當事人（受暴力對待的學生）承認刀身是指向教練。教練沒有惡意，純粹想同學割破旗上『no pain no gain』字眼，因為他們班達不到要求」
我立即向與教練糾纏的蘇陶同學查詢。他亦表示相當無奈，經過多次強調事實真相，仍被校方「rephrase」字眼。於是我請求他直接以自己觀感和文字打出事發經過及前因後果。
以下是全部對話截圖：

一早有post啦

當中同學清楚指出教練情緒激動、與他糾纏的過程，同時指控校方試圖隱瞞事實，甚至刻意扭曲同學說話以誤導調查結果。
我們實在感到極度不忿，即使刀身並非指向同學，就可以忽略一方手持利刀與另一方糾纏的危險性嗎？就可以忽略作為「教育學生」手段的正當性嗎？當時我們全班同學，確確實實感到人身安全受到威脅！然而校方一而再扭曲事實真相，不斷為營方辯護！甚至不惜扭曲我的用詞以達到維穩目的！作為教育工作者，學生遇上危險不是應該守護孩子的嗎？！我已經對校方完全失信。
此外，校方為令同學出席訓練營，不擇手段。
去年，4B班吳耀林同學被校方以退學書威脅他參加訓練營。起初，他被麥副校告知可以不出席訓練營，但需回校自習。豈料同學剛入校門，即被麥副校與林少娟老師截停。又帶到會議室「招呼」。其後，吳耀林同學更被林少娟老師威逼在簽署退學書和入營之間作出選擇，說：「呢個係學校課程，我上面有退學書，你唔去可以即刻上去簽。」為了要同學參加訓練營，校方可謂無所不用其極。（校方後來已表示不會對不出席訓練營的同學處分）
吳同學講述事發過程：

另外，為安撫今年同學的情緒，校方邀請了暴力事件的施暴者梁教練與今年中四的班代表直接對話。諮詢會表面上為解除同學對訓練營過激訓練方式的疑慮，實為間接宣傳和遊説同學參加活動。不時迴避同學提問、對不利營方的事件輕描淡寫、又轉移話題為營方宣傳。
例如當被問及「教練為何以粗鄙說話侮辱學生？」時，營方就立即否認曾侮辱學生。老師反指同學「不習慣別人對他大聲說話」和「玻璃心」，又指教練們從來不對學生說髒話。但事實上，不論網絡輿論還是本人親身經歷，營方部分教練經常以有辱學生的方式「激勵」我們。例如2015年就讀4F班的尹彥喬同學，因為外貌而被教練嘲笑及人身攻擊。
校方選擇繼續為營方護航。有老師試圖對教練說過的侮辱說話輕描淡寫：「我有時都話學生衰仔」「唔通咁就投訴到個老師冇咗份工？」麥副校更默認暴力事件沒有問題，暴力和粗言只是一個單純用以激勵學生的形式：「我知道有啲學校籃球隊教練都好暴力，佢哋會喺更衣室掟碎塊戰術牌。不過呢個只係用來鼓勵同學做好。」
兩者又豈能相提並論？營方是直接向學生施暴，籃球教練則是向死物使用暴力。但不論任何情況，暴力是不能允許的。
我當日帶同兩位2015年同是就讀4B班的同學，打算與林少娟老師和梁教練當面對質，將事發過程一五一十說清楚。我詢問二人為何會扭曲事實，但二人畏罪拒答問題。林老師指校方正在調查，而諮詢會是讓中四同學發問，他不會回答中五同學的問題。會後我甚至上前當面問梁教練可否談兩句，他均表示拒絕。林老師雖在諮詢會表示「調查進行中，不能回答」，卻在其餘場合欺騙同學，否認有持刀糾纏事件。
有同學錄下了2017年3月8日，放學後整個諮詢會長達兩小時的足本對話，以下為錄音聲帶連結：
- 42:20 中五同學質疑教練侮辱學生
- 47:00 麥副校對粗鄙說話和暴力的看法
- 49:30 同學根據網上輿論和問卷，質疑教練用粗暴詞語侮辱學生
- 01:00:20 本人嘗試就暴力事件與校方及營方對質
- 01:03:00 為何訓練營不是自願性質？
- 01:07:40 同學質疑校方是否有資格否決以家長信申請缺席訓練的申請

本人強烈譴責校方威逼學生參加訓練營的手法，以及默許任何過激行為。
最後，訓練營成效成疑，教育方針本末倒置，更有向學生灌輸政治意識之嫌。
過往中文大學學生報曾就該訓練機構的爭議訓練手法報道，當中訪問了精神科醫生曾繁光。他指出這種訓練方法如果處理稍不小心，會令學生心靈受創，情緒波動，引致毒害性焦慮，甚至患上焦慮症或抑鬱症。
以下為報道連結：

營中其中一個重點教育方針是教導學生要尊重長輩。教練卻以不尊重學生的方式施教，實為本末倒置。學生只會怯服於教練的暴力訓練手法而盲目服從權威，但實際上未能讓學生真切明白尊重他人之道。
而梁教練是營中執教鞭最久的教練之一，可見他經驗豐富。在我校將訓練內容大幅調整到比其他學校更輕鬆的情況下（校方聲稱），他作為營方經驗最多的教練之一，還是失控地向同學激動施暴。可想而知這間訓練機構的教練在嚴苛的訓練情況下，會對香港其他學童施加何等程度的高壓。校方選擇繼續與保良局機構合作，繼續給予營方營運資金，是變相助長劣等教育機構的惡行，殘害本港其他學童。
其次，營方不只一次向同學灌輸政治意識。例如於2015年的中四訓練營中，梁教練表示：「個個國家都有國民教育，國民教育有咩問題？」「美國就係最衰嘅國家，為咗搶石油周圍打仗，恐怖分子都係佢哋搞出嚟。」該機構負責人盧總監甚至在同學任務失敗後對我們大聲挑釁：「唔滿意？佔中吖！」此舉無助培養學生獨立思考，與教育宗旨相違背；對時事表達意見亦流於情緒宣洩。
營方亦被港台拍攝到他們帶領着穿軍服的學童，出席活動為吳克儉局長撐場。
以下為港台片段連結（0：12）：

究竟一個旨在培養正面價值觀的訓練營，忽然向學生灌輸政治意識是否適合？而學生又會否受群眾壓力下，不情願地參與政治活動？待大家自行判斷。
本人明白校方心切希望以訓練團結我校同學，讓我們學會當一個領袖。然而，校方亦無必要如此大費周章，以自取其辱的方式推動保良局訓練營項目，抱殘守缺。營方教練明顯違反作為教育工作者的專業操守，而校方處理問題的方式亦有欠公道和專業。
不同時代自有適合不同受眾的教育，大有其他方式培養學生的正面價值觀。我深切期望校方不要將學生分到對立面上，嘗試站在學生及家長的角度設想，並在危險當前守護學生。
我懇請校方作出以下承諾：
一）停止以謊言欺騙學生，隱瞞真相、以不正當手段威逼學生參加訓練營
二）永久終止與保良局協辦訓練營
三）向所有在暴力事件以及退學書事件中的受害人致歉，還學生一個清白
學生
王樂行 謹啟
2017年3月11日

以下有更多網絡上關於保良局訓練營的爭議條目。
教師於網媒憶述學生受辱情況：

於中文大學正就讀心理學系的英華舊生，以心理學角度分析訓練營手法及成效：

名校secret有關訓練營的討論帖子：

信報：「弒母少年」就讀中學「地獄式特訓」受非議（包含中大醫學院精神科學系教授李誠訪問）：

本人評論訓練營的訓練模式：

推

洗腦營